% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Der Mensch und andere Haustiere--Ein gutes Team?} 
\label{preliminary-pet}

Menschen können sich mit vielen Tieren anfreunden. Von Nagetieren wie Kaninchen, Meerschweinchen oder Mäusen über Vögel wie Kakadus oder Wellensittiche bis hin zu Fischen, die in Aquarien gehalten werden --- der Mensch lebt gerne in Gesellschaft anderer Lebewesen und begutachtet das Wunder der Existenz. 
Tatsächlich gilt es mittlerweile als belegt, dass Menschen von anderen Haustieren profitieren. Der Umgang mit ihnen fördert Empathie, Mitteilungsfähigkeit und Rücksichtnahme. Sie bringen Ihren Menschen je nach Tier auch Motorik bei, gerade bei Hunden, oder sie vertreiben die Einsamkeit, weil Ihr Mensch einen Partner an seiner Seite hat. 

\subsection*{Hund und Mensch, ein besonderes Verhältnis}
Das Zusammenleben des Menschen mit anderen Lebewesen lässt sich auf bis zu einhunderttausend Jahre zurückführen. Damals hielt der Mensch es offenbar für eine gute Idee, sich einen Gefährten zuzulegen. Aus Gründen, die sich unserem Verständnis aktuell entziehen, wählte der Mensch den Wolf aus, den wilden Vorläufer des Hundes. Auch wenn neuere Untersuchungen den Zeitraum der Domestizierung eher auf vierzigtausend Jahre schätzen, so hatten Mensch und Hund lange Zeit, sich im Gleichschritt zu entwickeln. Von einer Domestizierung nur vonseiten des Menschen zu sprechen, ist allerdings eine einseitige Beschreibung, die einer genaueren Betrachtung bedarf.
Der Mensch hat ebenso von dem Hund profitiert wie der Hund vom Menschen.  Menschen haben sich vor sehr langer Zeit eine Koexistenz mit dem Wolf, heutzutage Hund, aufgebaut. Man geht davon aus, dass sich durch gemeinsame Jagd eine symbiotische Koexistenz bilden konnte. Der Mensch kooperierte mit dem Wolf, züchtete neue Generationen selektiv nach Eigenschaften wie geringerer Aggression, sozialer Bindung, Gehorsamkeit, niedrigerem Fluchtverhalten und später nach Optik. Dadurch entstanden tausende Hunderassen, die sich stark unterscheiden. 
Diese Eigenschaften machen den Hund zum idealen Kompagnon für Ihren Menschen. Diesen Platz kann ein Hund auch einnehmen, wenn Ihr Mensch sich nicht sicher ist, ob er Nachwuchs möchte. 
Hunde nehmen für manche Menschen den Platz eines Menschenkindes ein. Sie hegen und pflegen ihren Hund, ähnlich wie bei ihren Nachkommen und kümmern sich fürsorglich um deren Wohlergehen. Gleichzeitig sind sie für den Menschen da, wenn es ihm nicht gut gehen sollte. Sie hinterfragen nicht, sie akzeptieren den Menschen wie er ist. Das Kuscheln mit dem Hund (oder anderen Haustieren) macht Menschen glücklich. Insbesondere der Fokus auf Herrchen oder Frauchen stellt den Besitzer in die Mitte des Blickfelds und wenn der Tag so schlecht laufen sollte wie sonst nie, der Hund ist da. 
Für die meisten Menschen stellt sich die Frage gar nicht, ob sie sich eher für Nachwuchs oder Hund entscheiden, denn beides ist möglich und durch etwas Planung lässt sich beides in den Alltag integrieren. Wenn nun der Alltag Ihres Menschen zu beladen ist mit To-dos, fehlt es dem Menschen oft an ausreichender Bewegung. Auch hier hilft der Hund wiederum.
Der Hund treibt den Menschen in die Natur, weshalb ein Hund auch eine praktische Komponente besitzt und einen Menschen zu mehr Bewegung verhilft, als er sich selbst geben würde. Die treuen Vierbeiner bringen ihn dazu, selbst an den grausten Tagen nach draußen zu gehen und frische Luft zu schnappen. Spaziergänge besitzen für den Menschen einen weiteren Vorteil: Andere Hundebesitzer kennenzulernen wird leichtgemacht, wodurch das Sozialleben Ihres Menschen floriert. 
Ein Hund ist somit eine Bereicherung für das Leben von Menschen.